%
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Copyright (C) Abhijit Navale.
% This file is part of Linux E-Book in Marathi Language,
% hosted at https://gitlab.com/Muktasrota/marathilinux
% and is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
%
% कॉपीराईट (C) अभिजित नवले.
% हे पान, https://gitlab.com/Muktasrota/marathilinux येथे साठवलेल्या
% मराठी भाषेतील लिनक्स विषयावरील ईबुकचा एक भाग असुन, 
% क्रियेटिव कॉमन्स अ‍ॅट्रिब्युशन-शेअर अलाईक ४.० या परवान्यांतर्गत प्रसिद्ध केलेले आहे.
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
%
% contact@abhijitnavale.com
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
\chapter{डिस्ट्रो म्हणजे काय?}
डिस्ट्रो हे डिस्ट्रीब्युशन \textenglish{(Distribution)}चे लघुरुप आहे. अनेक लिनक्स प्रणालींची नावं तुम्ही ऐकली असतील. जसे की, युबुंटु, रेड हॅट किंवा फेडोरा वगैरे.
या सर्व डिस्ट्रोज आहेत. साधारपणे एक डोस्ट्रो बनवण्यासाठी खालील सुटे भाग एकत्र केलेले असतात:
\begin{enumerate}
\item लिनक्स कर्नल \textenglish{(Linux Kernel)}
\item ग्नु टुल्स \textenglish{(GNU Tools)}
\item डी.ई. उदा. जीनोम, केडीई ई.
\item पॅकेज मॅनेजर, उदा. आर.पी.एम \textenglish{(R.P.M.)} किंवा डेबिअन \textenglish{(Debian)}
\item या प्रकल्पावर काम करणारा समुदाय \textenglish{(Community)}
\end{enumerate}

यातील प्रत्येक भाग हा स्वतंत्र प्रकल्प असतो व तो वेगवेगळ्या लोकांनी किंवा संस्थानी चालवलेला असतो.

या पुस्तकात आपण 'कुबुंटु' ही डिस्ट्रो वापरलेली आहे. त्याव्यतीरिक्त इतर कोणती डिस्ट्रो तुम्हाला वापरायची असल्यास पुस्तकाच्या शेवटी आणखी माहिती दिली आहे.
